<page>
    <title>Alan Smithee</title>
    <id>1</id>
    <revision>
      <id>91017124</id>
      <timestamp>2011-07-09T00:29:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Geitost</username>
        <id>527052</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>[[WP:HC|HC]]: Entferne [[Kategorie:Sammelpseudonym]] (jetzt Oberkat)</comment>
      <text xml:space="preserve">'''Alan Smithee''' ist ein [[Pseudonym]]. Es steht für einen fiktiven Regisseur, der in Filmen geführt wird, in denen der eigentliche [[Regisseur]] seinen Namen nicht mit dem Werk in Verbindung gebracht haben möchte. Von 1968 bis 2000 wurde es von der [[Directors Guild of America]] für solche Situationen empfohlen, seither ist es '''Thomas Lee'''.&lt;ref&gt;[[Los Angeles Times|latimes]].com: [http://articles.latimes.com/2000/jan/15/entertainment/ca-54271 ''Name of Director Smithee Isn't What It Used to Be''], zuletzt geprüft am 2. April 2011&lt;/ref&gt; ''Alan Smithee'', ein [[Anagramm]] für ''The Alias Men'', ist jedoch weiterhin in Gebrauch.

Alternative Schreibweisen sind unter anderem die Ursprungsvariante ''All&lt;u&gt;en&lt;/u&gt; Smithee'' sowie ''Alan Sm&lt;u&gt;y&lt;/u&gt;thee''  und ''A&lt;u&gt;dam&lt;/u&gt; Smithee''. Auch zwei teilweise asiatisch anmutende Schreibweisen ''Alan Smi Thee'' und ''Sumishii Aran'' sollen – so die [[Internet Movie Database]] – dazugehören.&lt;ref name=&quot;IMDb&quot;&gt;[http://www.imdb.com/name/nm0000647/ Eigener Eintrag für ''Alan Smithee'' in der IMDb]&lt;/ref&gt;

== Geschichte ==
=== Entstehung ===
Das Pseudonym entstand 1968 infolge der Arbeiten am Western-Film ''Death of a Gunfighter'' (deutscher Titel ''[[Frank Patch – Deine Stunden sind gezählt]]''). Regisseur [[Robert Totten]] und Hauptdarsteller [[Richard Widmark]] gerieten in einen Streit, woraufhin [[Don Siegel]] als neuer Regisseur eingesetzt wurde.

Der Film trug nach Abschluss der Arbeiten noch deutlich Tottens [[Manier (Stil)|Handschrift]], der auch mehr Drehtage als Siegel daran gearbeitet hatte, weshalb dieser die Nennung seines Namens als Regisseur ablehnte. Totten selbst lehnte aber ebenfalls ab. Als Lösung wurde ''Allen Smithee'' gewählt, der in den Kritiken u.&amp;nbsp;a. von [[Roger Ebert]] mit den Worten gelobt wurde: „Director Allen Smithee, a name I’m not familiar with, allows his story to unfold naturally. He never preaches, and he never lingers on the obvious. His characters do what they have to do.“&lt;ref&gt;rogerebert.[[Chicago Sun-Times|suntimes]].com: [http://rogerebert.suntimes.com/apps/pbcs.dll/article?AID=/19690512/REVIEWS/905120301/1023 ''Death of a Gunfighter''], zuletzt geprüft am 2. April 2011&lt;/ref&gt;

=== Aufdeckung und Abkehr ===
1997 kam die Parodie ''An Alan Smithee Film: Burn Hollywood Burn'' (deutscher Titel ''[[Fahr zur Hölle Hollywood]]'') in die Kinos, was das Pseudonym einem größeren Publikum bekannt machte, nicht zuletzt weil [[Arthur Hiller]], der eigentliche Regisseur des Films, selbst seinen Namen zurückzog und analog zum Filmtitel das Pseudonym ''Alan Smithee'' benutzte. Der Film gilt als einer der schlechtesten Filme der 1990er Jahre und gewann fünf [[Goldene Himbeere]]n.

Der Film ''[[Supernova (2000)|Supernova]]'' als der erste Post-Smithee-Film, dort führte ein gewisser ''Thomas Lee'' alias [[Walter Hill]] die Regie.
&lt;!-- fand nur einen für den von 1990, siehe ''[[Das Kindermädchen]]'':
„Smithee wurde allerdings auch nach ''Supernova'' gesichtet, in einem Film namens ''The Guardian''.“
--&gt;

== Verwendung ==
Die Verwendung des Namens ist streng reglementiert: Die Directors Guild of America schreibt vor, dass bei jedem Film ein Regisseur im Abspann steht. Bei nachweislich stark gegen den Willen des Regisseurs veränderten Filmen darf das [[Pseudonym]] Alan Smithee verwendet werden. Die Anwendung ist streng auf diesen Fall begrenzt; so durfte [[Tony Kaye (Regisseur)|Tony Kaye]] den Namen Smithee bei dem Film ''[[American History X]]'' nicht einsetzen, obwohl er den Antrag stellte. 

Auch bei nicht-US-amerikanischen Produktionen wird der Name verwendet, wie etwa beim [[Pilotfilm]] der Fernsehserie ''[[Schulmädchen (Fernsehserie)|Schulmädchen]]''. 2007 sendete die ARD am 8. und 9. August den zweiteiligen TV-Film ''Paparazzo''. Auch in diesem Werk erscheint anstatt des eigentlichen Regisseurs [[Stephan Wagner (Regisseur)|Stephan Wagner]] Alan Smithee im Abspann.

Zu den Regisseuren, die das Pseudonym benutzt haben, gehören:
* [[Don Siegel]] und [[Robert Totten]] (für ''[[Frank Patch – Deine Stunden sind gezählt]]''),
* [[David Lynch]] (für die dreistündige Fernsehfassung von ''[[Der Wüstenplanet (Film)|Der Wüstenplanet]]''),
* [[Chris Christensen]] (''The Omega Imperative''),
* [[Stuart Rosenberg]] (für ''Let’s Get Harry''),
* [[Richard C. Sarafian]] (für ''[[Starfire]]''),
* [[Dennis Hopper]] (für ''[[Catchfire]]''),
* [[Arthur Hiller]] (für ''[[An Alan Smithee Film: Burn Hollywood Burn]]''),
* [[Rick Rosenthal]] (''Birds II'') und
* [[Kevin Yagher]] (''[[Hellraiser IV – Bloodline]]'').

[[ru:Алан Смити]]
[[sq:Alan Smithee]]
[[sv:Alan Smithee]]</text>
    </revision>
  </page>
  
  
  
